\documentclass[12pt]{article}

\IfFileExists{sbc-template.sty}{
  \usepackage{sbc-template}
}{
  \usepackage[a4paper,top=3.5cm,left=3cm,right=3cm,bottom=2.5cm]{geometry}
}
\usepackage{graphicx,url}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{pgfplotstable}
\pgfplotsset{compat=1.18}

\makeatletter
\@ifundefined{inst}{\newcommand{\inst}[1]{}}{}
\@ifundefined{email}{\newcommand{\email}[1]{\\\texttt{#1}}}{}
\@ifundefined{address}{
  \newcommand{\@address}{}
  \newcommand{\address}[1]{\gdef\@address{#1}}
  \newcommand{\printaddress}{\begin{center}\@address\end{center}}
}{
  \newcommand{\printaddress}{}
}
\@ifundefined{resumo}{
  \newenvironment{resumo}{\begin{abstract}\textbf{Resumo.} }{\end{abstract}}
}{}
\makeatother

\sloppy

\title{Estudo Experimental de Algoritmos de Ordenacao em C: analise de comparacoes, trocas e tempo de execucao}

\author{Fabricio Rocha\inst{1}}

\address{Trabalho Pratico -- Estruturas de Dados II\\
  \email{fabricio@example.com}
}

\begin{document}

\maketitle
\printaddress

\begin{abstract}
This paper presents an empirical evaluation of 13 sorting algorithms implemented in C.
The algorithms were executed over instances with 10,000 and 1,000,000 elements under
three input patterns: random, ascending and descending. For each run, we collected the
number of comparisons, number of swaps and execution time. The study highlights the
practical behavior of quadratic and $O(n \log n)$ methods, including the two required
Quicksort variants (center pivot and median-of-three pivot), and discusses the impact
of timeouts in large instances.
\end{abstract}

\begin{resumo}
Este artigo apresenta uma avaliacao experimental de 13 algoritmos de ordenacao
implementados em C. Os algoritmos foram executados sobre instancias com 10.000 e
1.000.000 de elementos em tres padroes de entrada: aleatoria, ordenada crescente e
ordenada decrescente. Em cada execucao foram coletados numero de comparacoes,
numero de trocas e tempo de execucao. A analise evidencia o comportamento pratico de
metodos quadraticos e de ordem $O(n \log n)$, incluindo as duas variantes exigidas de
Quicksort (pivo central e mediana de tres), alem de discutir o efeito de timeouts em
instancias grandes.
\end{resumo}

\section{Introducao}
O objetivo deste trabalho foi comparar, de forma controlada, diferentes estrategias de
ordenacao estudadas na disciplina. Foram analisados os algoritmos: bolha,
bolha com parada, insercao, insercao binaria, insercao ternaria, shell,
selecao, heap, quicksort com pivo central, quicksort com mediana de tres,
merge, radix e bucket.

O foco da avaliacao foi observar, para diferentes perfis de entrada, como os custos
teoricos se refletem na pratica em termos de comparacoes, trocas e tempo.

\section{Metodologia Experimental}
\subsection{Ambiente e Instrumentacao}
Os experimentos foram executados em ambiente Windows com compilacao C11.
O programa \texttt{experimentos.c} foi utilizado para: (i) carregar as instancias,
(ii) executar o algoritmo selecionado, (iii) contabilizar comparacoes e trocas,
e (iv) medir tempo em segundos com \texttt{timespec\_get(TIME\_UTC)}.

Para evitar execucoes inviaveis no caso de entradas com 1.000.000 de elementos,
foi aplicado timeout de 8 segundos por experimento.
Execucoes encerradas por esse limite foram marcadas como \texttt{timeout}.

\subsection{Instancias e Cenarios}
Foram utilizadas seis instancias:
\begin{itemize}
\item 10.000 elementos aleatorios
\item 10.000 elementos ordenados crescentemente
\item 10.000 elementos ordenados decrescentemente
\item 1.000.000 elementos aleatorios
\item 1.000.000 elementos ordenados crescentemente
\item 1.000.000 elementos ordenados decrescentemente
\end{itemize}

Total de cenarios executados: $13 \times 6 = 78$.

\section{Resultados}
\subsection{Graficos de Tempo}
A Figura~\ref{fig:tempo10k} apresenta os tempos para $n=10.000$.
A Figura~\ref{fig:tempo1m} apresenta os tempos para $n=1.000.000$.
Valores \texttt{timeout} nao sao plotados.

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
width=\textwidth,
height=6.5cm,
ybar,
bar width=3pt,
ymajorgrids=true,
grid style=dashed,
unbounded coords=jump,
legend style={at={(0.5,1.15)},anchor=south,legend columns=3},
symbolic x coords={bolha,bolha-parada,insercao,insercao-bin,insercao-ter,shell,selecao,heap,quick-centro,quick-mediana,merge,radix,bucket},
xtick=data,
xticklabel style={rotate=45,anchor=east,font=\scriptsize},
ylabel={Tempo (s)},
xlabel={Algoritmo}
]
\addplot table [x=algoritmo,y=aleatoria,col sep=comma] {graficos/tempo_10000.csv};
\addplot table [x=algoritmo,y=crescente,col sep=comma] {graficos/tempo_10000.csv};
\addplot table [x=algoritmo,y=decrescente,col sep=comma] {graficos/tempo_10000.csv};
\legend{Aleatoria,Crescente,Decrescente}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Tempo de execucao para $n=10.000$.}
\label{fig:tempo10k}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
width=\textwidth,
height=6.8cm,
ybar,
bar width=3pt,
ymode=log,
log basis y={10},
ymajorgrids=true,
grid style=dashed,
unbounded coords=jump,
legend style={at={(0.5,1.15)},anchor=south,legend columns=3},
symbolic x coords={bolha,bolha-parada,insercao,insercao-bin,insercao-ter,shell,selecao,heap,quick-centro,quick-mediana,merge,radix,bucket},
xtick=data,
xticklabel style={rotate=45,anchor=east,font=\scriptsize},
ylabel={Tempo (s) em escala log},
xlabel={Algoritmo}
]
\addplot table [x=algoritmo,y=aleatoria,col sep=comma] {graficos/tempo_1000000.csv};
\addplot table [x=algoritmo,y=crescente,col sep=comma] {graficos/tempo_1000000.csv};
\addplot table [x=algoritmo,y=decrescente,col sep=comma] {graficos/tempo_1000000.csv};
\legend{Aleatoria,Crescente,Decrescente}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Tempo de execucao para $n=1.000.000$ (escala logaritmica).}
\label{fig:tempo1m}
\end{figure}

\subsection{Graficos de Comparacoes e Trocas ($n=10.000$)}
As Figuras~\ref{fig:comp10k} e \ref{fig:trocas10k} destacam os custos internos
de comparacoes e trocas para $n=10.000$.

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
width=\textwidth,
height=6.5cm,
ybar,
bar width=3pt,
ymode=log,
log basis y={10},
ymajorgrids=true,
grid style=dashed,
unbounded coords=jump,
legend style={at={(0.5,1.15)},anchor=south,legend columns=3},
symbolic x coords={bolha,bolha-parada,insercao,insercao-bin,insercao-ter,shell,selecao,heap,quick-centro,quick-mediana,merge,radix,bucket},
xtick=data,
xticklabel style={rotate=45,anchor=east,font=\scriptsize},
ylabel={Comparacoes (escala log)},
xlabel={Algoritmo}
]
\addplot table [x=algoritmo,y=aleatoria,col sep=comma] {graficos/comparacoes_10000.csv};
\addplot table [x=algoritmo,y=crescente,col sep=comma] {graficos/comparacoes_10000.csv};
\addplot table [x=algoritmo,y=decrescente,col sep=comma] {graficos/comparacoes_10000.csv};
\legend{Aleatoria,Crescente,Decrescente}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Numero de comparacoes para $n=10.000$.}
\label{fig:comp10k}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
width=\textwidth,
height=6.5cm,
ybar,
bar width=3pt,
ymode=log,
log basis y={10},
ymajorgrids=true,
grid style=dashed,
unbounded coords=jump,
legend style={at={(0.5,1.15)},anchor=south,legend columns=3},
symbolic x coords={bolha,bolha-parada,insercao,insercao-bin,insercao-ter,shell,selecao,heap,quick-centro,quick-mediana,merge,radix,bucket},
xtick=data,
xticklabel style={rotate=45,anchor=east,font=\scriptsize},
ylabel={Trocas (escala log)},
xlabel={Algoritmo}
]
\addplot table [x=algoritmo,y=aleatoria,col sep=comma] {graficos/trocas_10000.csv};
\addplot table [x=algoritmo,y=crescente,col sep=comma] {graficos/trocas_10000.csv};
\addplot table [x=algoritmo,y=decrescente,col sep=comma] {graficos/trocas_10000.csv};
\legend{Aleatoria,Crescente,Decrescente}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Numero de trocas para $n=10.000$.}
\label{fig:trocas10k}
\end{figure}

\subsection{Tabelas Completas por Cenario}
As tabelas a seguir apresentam os resultados completos (comparacoes, trocas e tempo)
para cada tamanho e tipo de entrada.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Resultados para $n=10.000$ com entrada aleatoria.}
\label{tab:10000a}
\input{tabelas/tab_10000_aleatoria.tex}
\end{table}

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Resultados para $n=10.000$ com entrada crescente.}
\label{tab:10000c}
\input{tabelas/tab_10000_crescente.tex}
\end{table}

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Resultados para $n=10.000$ com entrada decrescente.}
\label{tab:10000d}
\input{tabelas/tab_10000_decrescente.tex}
\end{table}

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Resultados para $n=1.000.000$ com entrada aleatoria.}
\label{tab:1000000a}
\input{tabelas/tab_1000000_aleatoria.tex}
\end{table}

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Resultados para $n=1.000.000$ com entrada crescente.}
\label{tab:1000000c}
\input{tabelas/tab_1000000_crescente.tex}
\end{table}

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Resultados para $n=1.000.000$ com entrada decrescente.}
\label{tab:1000000d}
\input{tabelas/tab_1000000_decrescente.tex}
\end{table}

\section{Discussao}
Os resultados confirmam o comportamento esperado dos algoritmos quadraticos.
Em $n=1.000.000$, bolha, selecao e insercoes gerais tornam-se inviaveis em
entrada aleatoria ou decrescente, atingindo timeout.

Nos casos onde a entrada ja esta ordenada, algoritmos adaptativos se beneficiam:
bolha com parada e insercao exibem tempos muito baixos em crescente.
Por outro lado, essa vantagem nao se sustenta em perfis desfavoraveis.

Entre os algoritmos de melhor escalabilidade, radix apresentou o menor tempo
na instancia aleatoria de 1.000.000 elementos (aproximadamente 0,036 s),
seguido de quicksort (centro e mediana) e heap/merge.

As duas variantes de quicksort tiveram desempenho semelhante nas instancias grandes.
Em entrada aleatoria, o pivo central foi ligeiramente mais rapido; em entrada
decrescente, a mediana de tres foi levemente melhor em tempo.
Esses dados indicam que ambas as abordagens sao competitivas, com pequenas variacoes
dependentes da distribuicao.

Bucket sort mostrou forte dependencia da distribuicao dos dados:
obteve bom resultado em crescente para 1.000.000, mas estourou timeout em cenarios
aleatorio e decrescente nessa mesma escala.

\section{Conclusao}
O estudo mostrou, de forma quantitativa, como os custos assintoticos se refletem
na pratica sob diferentes entradas. Para volumes grandes, os metodos quadraticos
ficam restritos a casos muito favoraveis, enquanto quicksort, heap, merge e radix
mantem desempenho robusto.

Como trabalho futuro, recomenda-se executar multiplas repeticoes por cenario,
reportar media e desvio-padrao e incluir analise estatistica para fortalecer
a comparabilidade entre implementacoes.

\end{document}

